1.全面推进依法治国,涉及立法、执法、司法、守法等各个方面,涉及中国特色社会主义事业“五位一体”总体布局的各个领域,必须加强顶层设计、统筹谋划,在实际工作中必须有~个总揽全局、牵引各方的总抓手。全面依法治国的总抓手是 ( )
A.依法治国和以德治国相结合
B.坚持有法可依有法必依
C.建设中国特色社会主义法治体系
D.坚持科学立法严格执法
答案:C
2.坚持把改革的力度、发展的速度和社会可承受的程度统一起来,把( )作为正确处理改革发展稳定关系的结合点,在保持社会稳定中推进改革发展,通过改革发展促进社会稳定
A.改善人民生活
B.发展社会主义民主政治
C.培育和弘扬社会主义核心价值观
D.深化生态文明体制改革
答案:A
3.( )是党领导人民治理国家的基本方式。
A.多党合作政治协商 
B.基层群众自治 
C.依法治国 
D.人民民主
答案:C
4.加大统筹城乡发展、统筹区域发展的力度，推进城乡发展一体化，缩小城乡区域发展差距，是全面建成小康社会的一项重要任务。因此， ( ) 是最大的内需潜力所在。
A.网络化 
B.创新发展
C.城镇化
D.信息化
答案:C
5.社会主义民主政治的本质特征是 ( )
A.党的领导
B.人民当家作主 
C.依法治国
D.政治协商
答案:B
6.关于习近平新时代中国特色社会主义思想，下列说法错误的是 ( )
A.马克思主义中国化的第一个重大理论成果
B.党和国家必须长期坚持并不断发展的指导思想
C.马克思主义中国化最新成果
D.中国特色社会主义理论体系的重要组成部分
答案:A
7.中国特色社会主义进入新时代,我国经济发展也进入了新时代。( )是当前和今后一个时期确定发展思路、制定经济政策、实施宏观调控的根本要求.
A.激发各类市场主体活力 
B.大力发展实体经济 
C.推动高质量发展
D.推动高速度发展
答案:C
8.推动文化事业和文化产业发展,要深化文化体制改革,完善文化管理体制,加快构建把社会效益放在首位、社会效益和( )相统一的体制机制。
A.个人效益 
B.政府效益 
C.经济效益 
D.地方效益
答案:C
9.提出建立的( )改革目标,是我们党在建设中国特色社会主义进程中的重大理论和实践创新,解决了世界上其他社会主义国家长期没有解决的一个重大问题。
A.人民当家作主制度体系 
B.党的领导制度体系
C.生态文明制度体系
D.社会主义市场经济体制
答案:D
10.《中国共产党廉洁自律准则》对于深入推进( )和( )，加强党内监督，永党的先进性和纯洁性，具有十分重要的意义。 
A.纪律建设 制度建设 
B.党要管党 从严治党
C.党风廉政建设 反腐败斗争 
D.反腐廉建设 党风廉政建设
答案:C
11.五大发展理念中,协调是( )
A.持续健康发展的内在要求 
B.国家繁荣发展的必由之路
C.中国特色社会主义的本质要求 
D.引领发展的第一动力
答案:A
12.“文章合为时而著,歌诗合为事而作。”衡量一个时代的文艺成就最终要看作品。我国的文艺事业要把满足( )为出发点和落脚点。
A.人民精神文化需求
B.经济建设大局
C.国家政权稳定
D.党的政治需要
答案:A
13.“实现中国梦必须弘扬中国精神。”这里的“中国精神”是指 ( )。
A.以爱国主义为核心的民族精神，以改革创新为核心的时代精神
B.艰苦奋斗的创业精神，自力更生的自强精神
C.追求卓越的进取精神，勇攀高峰的奋斗精神
D.无私忘我的奉献精神，乐观达的包容精神
答案:A
14.综合分析国际国内形势和我国发展条件，从 2020年到本世纪中叶可以分两个阶段来安排。第二个阶段，从( )，在基本实现现代化的基础上，再奋斗 15 年，把我国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。
A.2020年到2035年
B.2035年到2050年
C.2030年到2045年
D.2035年到本世纪中
答案:D
15.党的十九大提出，将全面建设社会主义现代化国家的进程分为两个阶段。第二个阶段的目标是 ( )。
A.到建党100年时，全面建成小康社会
B.从2020年到 2035年，在全面建成小康社会的基础上，实现基本社会主义现代化
C.到新中国成立 100年时，全面建成社会主义现代化强国
D.从2035 年到本世纪中叶，在基本实现现代化的基础上，把我国建设成为富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国
答案:D
16.时代精神是每一个时代特有的普遍精神实质,是一种超脱个人的共同的集体意识。以下不属于时代精神的表现的有( )
A.北京奥运精神 
B.抗洪救灾精神 
C.延安精神
D.抗疫精神
答案:C
17。在五大发展理念中,引领发展的第一动力是
A.创新 
B.绿色
C.共享
D.开放
答案:A
18.总体国家安全观要以( )为根本
A.人民安全 
B.经济安全 
C.政治安全
D.国际安全
答案:C
19，坚持精准扶贫、精准脱贫基本方略,坚持专项扶贫、行业扶贫、社会等“( )”大扶贫格局。
A.精准扶贫
B.全方位 
C.精准脱贫 
D.三位一体
答案:D
20.作为中国新民主主义革命的开端, ( )是中华民族伟大复兴的起点,具有划时代的意义,由此开启的中国人民彻底的反帝反封建的新民主主义革命和尔后的社会主义革命,深刻地改变了中国的命运。
A.五四运动
B.辛亥革命 
C.新文化运动
D.戊成变法
答案:A
21.完善和发展中国特色社会主义制度,推进国家治理体系和治理能力现代化,这两句话是个整体,前一句规定了根本方向,后一句规定了实现路径,我们是在( )这个方向上推进国家治理体系和治理能力现代化。
A.发展社会主义民主政治 
B.加强和完善国家治理
C.中国特色社会主义道路
D.中国特色社会主义文化
答案:C
22.随着我国经济社会发展不断深入，生态文明建设地位和作用日益凸显。党的( )把生态文明建设纳入中国特色社会主义事业总体布局，使生态文明建设的战略地位更加明确。
A.十七大 
B.十八大 
C.十九大 
D.十五大
答案:B
23.制度问题带有根本性、全局性、稳定性、长期性，加强( )是全面从严治党的长远之策、根本之策。
A.政治建设 
B.思想建设 
C.组织建设 
D.制度建设
答案:D
24. 着力完善不( )腐不( )腐不( )的有效机制，巩固反腐败斗争压倒性态势
A.能敢想
B.敢想能
C.敢能想
D.能想敢
答案:C
25.( )是我国根本政治制度。
A.中国共产党领导的多党合作和政治协商制度 
B.人民代表大会制度
C.民族区域自治制度
D.基层群众自治制度
答案:B
26.实行改革开放以来，我们的党提出了解决温饱问题，人民生活水平总体达到小康水平的目标已提前实现。根据国情，党的十九大明确现阶段的发展和各族人民的共同理想，其中,从现在到 2020年，是( )决胜期，到2035年，是( )。
A.全面建成小康社会，基本实现社会主义现代化
B.基本实现社会主义现代化，全面建成小康社会
C.全面建成小康社会，建成社会主义现代化强国
D.基本实现社会主义现代化，建成社会主义现代化
答案:A
27.“实现中国梦必须走中国道路。”这里的“中国道路”就是指( )。
A.和平发展道路 
B.韬光养道路
C.中国特色社会主义道路
D.共产主义道路
答案:C
28.十九大报告指出,坚持房子是用来住的,加快建立多主体供给,多渠道保障,( )的住房制度。
A.租赁优先 
B.以购为主
C.租购并举 
D.福利分配
答案:C
29.( )决定文化前进方向和发展道路,对一个政党、国家、民族的生存发展至关重要
A.思想 
B.价值观念 
C.意识形态 
D.精神旗帜
答案:C
30.当前和今后一个时期制约我国发展和满足人民日益增长的美好生活需要的主要根源是( )
A.发展不平衡不充分 
B.社会法治化水平不高
C.文化建设相对滞后
D.生态文明建设问题较多
答案:A
31.习近平新时代中国特色社会主义思想最重要、最核心的内容就是:
A.“四个全面”的战略布局 
B.“八个明确”
C.“五位一体”的总体布局
D.“十四个坚持”
答案:B
32.习近平总书记多次强调,教育的根本任务是( )。
A.立德树人
B.发展素质教育
C.推进教育公平
D.尊师重教
答案:A
33.历史和现实都表明,一个抛弃了或者背叛了自己历史文化的民族,不仅不可能发展起来而且很可能上演一场历史悲剧。坚定中国特色社会主义道路自信、理论自信、制度自信,说到底是要坚定( )。
A.文化自信 
B.文化自觉 
C.马克思主义理论 
D.近平新时代中国特色社会主义思想
答案:A
34.在新时代背景下，党的根本宗旨是
A.全体人民共同富裕 
B.不断创造美好生活 
C.各族人民团结奋斗
D.全心全意为人民服务
答案:D
35.( )是我们党立党为公、执政为民的本质要求。
A.国家独立富强
B.增进民生福祉 
C.构建人类命运共同体 
D.建设现代化强国
答案:B
36.文化是最需要创新的领域。“不日新者必日退”。在人类发展的每一个重大历史关头,文化都能成为时代变迁、社会变革的( )
A.先导
B.基础
C.桥梁
D.纽带
答案:A
37。习近平指出，( )是社会公平的重要基础,要不断促进教育发展成果更多更公平惠及全体人民,以教育公平促进社会公平正义。
A.教育公平
B.生存公平
C.发展公平
D.政治公平
答案:A
38，习近平指出,大庆油田的开发建设,铸就了以“爱国、创业、求实、奉献”为主要内涵的( )和铁人精神涌现了铁人王进喜、新时期铁人王启民等不少在全国很有影响的先进典型集中展现了我国工人阶级的崇高品质和精神风貌。
A.延安精神 
B.长征精神 
C.西柏坡精神
D.大庆精神
答案:D
39.“法不阿贵,绳不绕曲。”“法者,平之如水。”这表明( )是法治的生命线
A.正义
B.公开
C.尺度 
D.公正
答案:D
40.全面建成小康社会，不是一个“数字游戏”或“速度游戏”，而是一个实实在在的目标在保持经济增长的同时，更重要的是落实( )的发展思想，想群众之所想、急群众之所急解群众之所困，在学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居上持续取得新进展，
A.以人民为中心 
B.系统思维 
C.统筹兼顾 
D.质与量相统一
答案:A
41.( )是我们立党立国的指导思想、是社会主义意识形态的旗帜和灵魂。
A.马克思主义 
B.毛泽东思想 
C.邓小平理论 
D.习近平新时代中国特色社会主义思想
答案:A
42.党的十九大报告指出，全面从严治党永远在路上，一个政党，一个政权，其前途命运取决于( )。
A.是否犯战略性、颠覆性错误 
B.人心向背 
C.是否能够顺应时代发展 
D.远见卓识
答案:B
43.实行垃圾分类，关系广大人民群众生活环境，关系节约使用资源，也是社会文明水平的一个重要体现。2019 年起，全国地级及以上城市全面启动生活垃圾分类工作，垃圾分类投放逐步成为居民的“新时尚”。北京市政府新修订了《北京市生活垃圾管理条例》，并于 2020年5月1日起正式实施。请问根据最新修订的《条例》，北京生活垃圾分类中不包括以下哪项?( )
A.干垃圾
B.厨余垃圾 
C.有害垃圾
D.其他垃圾
答案:A
44.( )是培育和践行社会主义核心价值观的重要保障。
A.实践养成
B.健全制度 
C.教育引导 
D.凝聚共识
答案:B
45.( )是社会主义法治的根本要求,是党和国家的根本所在、命脉所在,是全国各族人民的利益所系、幸福所系,是全面推进依法治国的题中应有之义。
A.坚持党的领导 
B.人民当家作主 
C.建设法治政府 
D.坚持依宪治国
答案:A
46.作为现代化经济体系的战略支撑是 ( )
A.大力发展实体经济
B.着力发展开放型经济
C.实施乡村振兴战略和积极推动城乡区域协调发展战略 
D.加快实施创新驱动发展战略
答案:D
47.要把践行社会主义核心价值观作为( )的重要内容,形成科学有效的诉求表达机制、利益协调机制、矛盾调处机制、权益保障机制。
A.社会治理
B.意识形态 
C.党的纲领
D.中国传统文化
答案:A
48.全面深化改革的依靠力量是:
A.党的领导
B.人民群众
C.制度体系
D.先进理论
答案:B
49.文化体制改革,指的是适应文化生产力发展和要求、体现中国特色社会主义( )的本质要求,在文化具体制度和体制方面作出的改革。
A.市场经济 
B.意识形态 
C.民主法制 
D.基本制度
答案:D
50.习近平总书记指出:“历史和现实反复证明,能否做好意识形态工作,事关党的前途命运事关国家长治久安,事关民族凝聚力和向心力。”这“三个事关”表明了意识形态工作为什么是一项极端重要的工作。掌握意识形态工作领导权,要旗帜鲜明坚持( )指导地位。
A.社会主义精神文明
B.马克思主义
C.习近平新时代中国特色社会主义思想 
D.社会主义核心价值观
答案:B
51.( )是民生之源,是改善民生,实现发展由人民共享最重要最直接的方式
A.经济发展 
B.收入分配 
C.社会保障 
D.解决住房
答案:B
52.要办好继续教育,加快建设( ),大力提高国民素质。
A.法治型社会 
B.学习型社会 
C.理想型社会
D.和谐型社会
答案:B
53.( ) 是党的事业取得胜利的重要法宝。
A.人民民主 
B.统一战线 
C.政治协商 
D.群众自治
答案:B
54.绿色发展着重解决的是 ( ) 问题。
A.发展不平衡不充分
B.人与自然相和谐 
C.生产动力 
D.生产与自然相和谐
答案:B
55.( )是统战工作的重要内容，也是统战工作的重要方式?
A.改善政商关系 
B.联系海外侨胞 
C.联谊交友 
D.团结宗教人士
答案:C
56，摆在贯彻新发展理念、建设现代化经济体系这一重要部署第一位的是
A.实施乡村振兴战略 
B.实施区域协调发展战略
C.加快建设创新型国家 
D.深化供给侧结构性改革
答案:D
57.习近平总书记在十八届三中全会强调,要把( ),增进人民福祉作为一面镜子,审视我们各方面体制机制和制度规定
A.促进经济发展 
B.加强环境保护 
C.促进公平正义
D.改善人民生活
答案:C
58.2020年1月，习近平总书记在考察云南时明确指出:“云南生态地位十分重要，宝贵的自然资源是大自然赋予的最宝贵财富,必须倍加珍惜。在这个问题上,大家头脑一定要清醒，算大账、算长远账，为全局计为子孙谋，决不能急功近利，因小失大。”并再一次强调:“要树牢绿水青山就是金山银山的理念，驰而不息打好( )三大保卫战。”
A.蓝天、碧水、净土
B.蓝天、绿水、青山 
C.蓝天、碧水、青山
D.绿水、青山、净士
答案:A
59.保障和改善民生要抓住人民( )的利益问题。
A.最重要最直接最现实 
B.最重要最紧要最现实
C.最关心最紧要最现实 
D.最关心最直接最现实
答案:D
60.( )是中国社会主义民主政治的特有形式和独特优势
A.协商民主
B.民族自治 
C.群众自治
D.统一战线
答案:A
61.人民通过( )行使国家权力。
A.人民代表大会 
B.政治协商会议 
C.人民法院 
D.人民政府
答案:A
62习近平新时代中国特色社会主义思想中提出的“四个伟大”分别是:伟大斗争( )伟大事业、伟大梦想。
A.伟大创造 
B.伟大工作 
C.伟大工程 
D.伟大合作
答案:C
63.中国共产党领导人民构建和谐社会,要加强和创新社会( )
A.管理体系 
B.监管体系 
C.控制体系 
D.治理体系
答案:D
64.党的十八大报告将中国特色社会主义事业总体布局由“四位一体”拓展为“五位一体”的是( )
A.社会建设
B.生态文明 
C.文化建设 
D.党的建设增加的是
答案:B
65.五大发展理念中,( )是永续发展的必要条件
A.绿色 
B.创新 
C.协调 
D.开放
答案:A
66.从全面建成小康社会到基本实现现代化，再到全面建成( )是新时代中国特色社会主义发展的战略安排。
A.创新型国家 
B.世界一流强国 
C.社会主义现代化大国 
D.社会主义现代化强国
答案:D
67.山水林田湖是一个生命共同体，人的命脉在田，田的命脉在水，水的命脉在山，山的命脉在土，土的命脉在( ，用途管制和生态修复必须遵循自然规律，如果种树的只管种树、治水的只管治水、护田的只管护田，很容易顾此失彼，最终造成生态系统的破坏。
A.人 
B.湖 
C.林和草
D.河
答案:C
68.( )是社会主义民主政治建设的基础。
A.基层群众自治制度 
B.人民代表大会制度 
C.民主协商制度 
D.民族区域自治制度
答案:A
69.五大发展理念中,( )是中国特色社会主义的本质要求。
A.绿色 
B.创新 
C.共享 
D.开放
答案:C
70.( )是“四个全面”战略布局中具有突破性和先导性的关键环节,是中国特色社会主70.义进入新时代的战略举措之一
A.全面从严治党 
B.全面深化改革
C.全面依法治国
D.全面建设社会主义现代化国家
答案:B
71.创新社会治理体制,就要提高社会治理社会化、法治化、智能化、专业化水平,推进社会治理精细化,打造( )的社会治理格局。
A.健全 
B.高标准 
C.共建共治共享 
D.高效率
答案:C
72.( )是决定当代中国命运的关键一招,也是实现中华民族伟大复兴的关键一招。
A.改革开放 
B.从严治党 
C.全面深化改革 
D.全面依法治国
答案:A
73，既是历史的创造者，也是决定党和国家前途命运的根本力量是( )
A.中国共产党 
B.党的领导 
C.人民 
D.社会主义
答案:C
74，在中国这样一个拥有十三亿多人口的国家深化改革,绝非易事。全面深化改革已进入深水区,可以说,容易的、皆大欢喜的改革已经完成了,好吃的肉都吃掉了,剩下的都是难啃的硬骨头。这要求改革
A.平均用力、齐头并进 
B.敢于担当,敢于啃硬骨头
C.加强顶层设计和总体规划
D.胆子要大、步子要稳
答案:D
75.党面临的执政考验、改革开放考验、市场经济考验、外部环境考验具有长期性和复杂性党面临的精神懈怠危险、能力不足危险、脱离群众危险、( ) 危险具有尖锐性和严峻性
A.思想不纯 
B.作风不纯 
C.消极腐败 
D.贪污腐化
答案:C
76.“坚持党要管党、全面从严治党”是新时代党的建设的( )。
A.根本目标 
B.根本要求 
C.根本途径 
D.根本方针
答案:D
77.习近平新时代中国特色社会主义思想的核心要义是( )
A.坚持和发展中国特色社会主义
B.“四个全面”的战略布局
C.“五位一体”的总体布局
D.“八个明确”
答案:A
78.2014 年( )通过了《关于全面推进依法治国若干重大问题的决定》，明确提出全面推进依法治国,加快建设法治中国。
A.党的十八大 
B.党的十八届四中全会 
C.党的十八届五中全会 
D.党的十九大
答案:B
79.2001 年颁布并实施了( ),农村贫困人口大幅减少,收入水平稳步提高,贫困地区基础设施明显改善。
A.《“十三五”脱贫攻坚规划》
B.《国家八七扶贫攻坚计划》
C.《中国农村扶贫开发纲要 2001-2010年》
D.《中共中央、国务院关于打赢脱贫攻坚战的决定》
答案:C
80.改革、发展、稳定是我国社会主义现代化建设的三个重要支点，( )是经济社会发展的强大动力，( )是解决一切经济社会问题的关键，( )是改革发展的前提。
A.改革 稳定 发展
B.改革 发展 稳定
C.稳定 发展 改革
D.发展 稳定 改革
答案:B
81.下列对全面小康社会的建设进程表述，错误的是( )
A.它是一种不平衡的发展过程 
B.它必须保持各地平衡发展，不允许出现贫富差距
C.它支持部分地区率先实现现代化 
D.它必须以经济建设为中心
答案:B
82.从2019 年 12月28 日至2020年1月26日的开征求意见期间民法典草案共收到13718位网民提出的114574 条意见。这组数据表明立法过程中要坚持( )
A.依法立法 
B.民主立法 
C.科学立法 
D.网络立法
答案:B
83.在新的历史起点上深化( )改革,是推动社会主义文化大发展大繁荣的必由之路,也是建设社会主义文化强国的重要方面。
A.政治体制
B.文化体制
C.民生体制 
D.市场体制
答案:B
84.社会主义文艺,从本质上讲,就是( )。
A.社会的文艺 
B.创作者的文艺 
C.白话文的文艺
D.人民的文艺
答案:D
85，中国梦的主体是( )，( )是中国梦的创造者和享有者。
A.人民
B.民族
C.国家
D.世界
答案:A
86.“四个全面”中居于引领地位的是( )
A.全面建成小康社会 
B.全面深化改革 
C.全面依法治国 
D.全面从严治党
答案:A
87.社会治理的重心要向基层下移落到( )
A.企业单位 
B.县市 
C.乡村 
D.城乡社区
答案:D
88.坚持( )，以猛药去、重典治乱的决心，以刮骨疗毒、壮士断腕的勇气，拔“烂树”治“病树”正“歪树”。
A.标本兼治 
B.治标优先 
C.惩前毙后 
D.治本增效
答案:A
89.《党章》规定，中国共产党党员必须( ) ，不惜牺牲个人的一切，为实现共产主义奋斗终身。
A.全心全意为人民服务 
B.坚持四项基本原则 
C.先公后私、克己奉公 
D.遵纪守法
答案:A
90.我们已经进入全面建成小康社会的( )阶段。
A.基础 
B.提升 
C.攻坚 
D.决胜
答案:D
91.在我国，( )作为党中央决策议事协调机构,负责全面依法治国的顶层设计、总体布局、统筹协调、整体推进、督促落实。
A.全国人民代表大会及其常务委员会 
B.最高人民法院
C.最高人民检察院
D.中央全面依法治国委员会
答案:D
92.社会主义最大优越性是( )
A.共同富裕 
B.按劳分配 
C.依法治国 
D.人民民主
答案:A
93.改革开放以来我们党全部理论和实践的鲜明主题是
A.为人民服务 
B.坚持和发展中国特色社会主义
C.中国共产党的领导 
D.人民当家作主
答案:B
94.故宫又名紫禁城建成于明永乐十八年(1420 年),到2020年已有整整 600 年的历史。表纪念,故宫推出名为“丹底永固:紫禁城建成六百年”的 600 年限时特展,吸引了众多观众。无论是文化还是艺术,故宫都可堪称中国传统文化的瑰宝,1988 年被联合国教科文组织列为“世界文化保护遗产”。有评论说,帝制终结了,但故宫没有死,而且永远不会死。正如习近平总书记所言,优秀传统文化是一个国家、一个民族传承和发展的( ),如果丢掉了,就割断了精神命脉。
A.实质 
B.根本 
C.方向 
D.精神
答案:B
95.现代化经济体系,是由社会经济活动各个环节、各个层面、各个领域的相互关系和内在联系构成的一个有机整体。其内容不包括( )。
A.多元平衡、安全高效的全面开放体系,充分发挥市场作用、更好发挥政府作用的经济体制
B.彰显优势、协调联动的城乡区域发展体系,资源节约、环境友好的绿色发展体系
C.统一开放、竞争有序的市场体系,体现效率、促进公平的收入分配体系
D.彰显全民、城乡统筹、权责清晰、保障适度、可持续的多层次社会保障体系,扶贫同扶志、扶智相结合的脱贫体系
答案:D
96.《中国共产党党内监督条例》规定，纪律检查机关必须把维护党的( )放在首位，坚决纠正和查处上有政策、下有对策，有令不行、有禁不止，口是心非、阳奉阴违，搞团团伙伙、拉帮结派，欺骗组织、对抗组织等行为。
A.政治纪律和政治规矩 
B.组织纪律 
C.廉洁律 
D.工作纪律
答案:A
97.( )是最大的民生。
A.扶贫 
B.就业 
C.安全 
D.教育
答案:B
98.依法治国首先要坚持依宪治国。2014 年 11 月1日十届全国人大常委会第十一次会议表决通过决定,将( )设立为国家宪法日。
A.12月21日 
B.12月4日
C.11月1日
D.7月1日
答案:B
99.( )是关系党和国家事业发展全局的重大战略部署,是一个涉及经济社会发展各领域的复杂系统工程。
A.全面建设社会主义现代化国家 
B.全面从严治党 
C.全面深化改革 
D.全面依法治国
答案:C
100.综合分析国际国内形势和我国发展条件，从 2020 年到本世纪中叶可以分两个阶段来安排。第一个阶段，从( )，在全面建成小康社会的基础上，再奋斗 15 年，基本实现社会义现代化。
A.2020 年到2035 年
B.2025 年到2040 年 
C.2030 年到2045 年 
D.2035 年到本世纪中叶
答案:A
101.扶贫坚持“六精准”原则,即注重:( )扶持对象精准、项目安排精准、资金使用精准、措施到户精准、因村派人精准。
A.扶贫理念精准 
B.分批分类精准 
C.精神脱贫精准
D.脱贫成效精准
答案:D
102.生态文明建设对人类文明发展进步具有十分重大的意义。近年来，中国坚持绿水青山就是金山银山的理念，坚持山水林田湖草系统治理，实行了国家公园体制，其目的是保持自然生态系统的原真性和完整性，保护生物多样性，保护生态安全屏障，给子孙后代留下珍贵的自然资产。这是中国推进自然生态保护、建设美丽中国、促进人与自然和谐共生的一项重要举措。请问我国第一个国家公园体制试点为( )。
A.三江源国家公园 
B.大熊猫国家公园 
C.东北虎豹国家公园 
D.长城国家公园
答案:A
103.中国特色社会主义文化制度是现阶段国家通过( )等规范社会文化生活,调整以社会意识形态为核心的各种文化生活的基本原则和规则的总和。
A.党和政府 
B.中央和地方 
C.宪法和法律 
D.媒体和舆论
答案:C
104.我国经济转向高质量发展阶段的趋势性特征是增长动力由( )
A.中低端转向中高端 
B.规模速度型粗放增长转向质量效率型集约增长
C.高速增长转向高质量增长
D.要素驱动、投资驱动转向创新驱动
答案:D
105。推进中国特色社会主义法治体系建设要完善党内法规制定体制机制,构建以( )为根本若干配套党内法规为支撑的党内法规制度体系。
A.党章 
B.中国共产党纪律处分条例 
C.中国共产党廉洁自律准则 
D.中国共产党问责条例
答案:A
106。中华民族近代以来最伟大的梦想是 ( )
A.四个现代化 
B.全面建成小康社会
C.建设社会主义现代化强国 
D.实现中华民族伟大复兴
答案:D
107.( )是更基础、更广泛、更深厚的自信。
A.道路自信 
B.制度自信 
C.理论自信
D.文化自信
答案:D
108.全面深化改革的重点是
A.经济体制改革 
B.社会体制改革 
C.文化体制改革 
D.教育体制改革
答案:A
109.我们党原来提出的“三步走”战略的第三步即基本实现现代化，将提前 15 年，即在( )实现
A.2020年 
B.2025年 
C.2030年 
D.2035年
答案:D
110.( )是我们党立党为公、执政为民的本质要求
A.国家独立富强
B.增进民生福祉 
C.构建人类命运共同体 
D.建设现代化强国
答案:B
111.中国共产党第十九届中央委员会第五次全体会议，于 2020 年 10 月 26 日至29 日在北京举行。全会高度评价决胜全面建成小康社会取得的决定性成就，并提出了到 ( )年基本实现社会主义现代化远景目标，其中就包括广泛形成绿色生产生活方式，碳排放达到峰值后稳中有降，生态环境根本好转，美丽中国建设目标基本实现。
A.2030年 
B.2025年 
C.2035年 
D.本世纪中叶
答案:C
112.( )是具有中国特色的制度安排，是社会主义协商民主的重要渠道和专门协商机构
A.人民代表大会 
B.人民政协 
C.统一战线工作部 
D.人民法院
答案:B
113.习近平总书记在《关于《中共中央关于全面推进依法治国若干重大问题的决定》的说明》中医用英国哲学家培根的一段话:“一次不公正的审判,其恶果甚至超过十次犯罪。因为犯罪虽是无视法律-好比污染了水流,而不公正的审判则毁坏法律-好比污染了水源。”这说明公正司法的重要性,它是( )。
A.维护社会公平正义的决定因素 
B.社会公正的最终目标
C.维护社会公平正义的最后一道防线
D.社会公正的唯一标准
答案:C
114.“现在开庭!”2017 年 12 月 14 日上午随着法敲响,一起“民告官”案件在北京市第四中级人民法院开庭审理。旁听席上,来自公安部、交通运输部、海关总署、食药监总局等16 家有执法权部委的 100 多位领导干部,专程前来感受法庭的庄严和法律的神圣,并有干部表示“这是一堂生动的依法行政专题课。我深刻感受到了法律的庄严。”推进全面依法治国,必须坚持抓住( )这个“关键少数”。
A.公民 
B.领导干部 
C.法人 
D.其他社会组织
答案:B
115，作为现代化经济体系的战略支撑是
A.大力发展实体经济 
B.着力发展开放型经济
C.实施乡村振兴战略和积极推动城乡区域协调发展战略 
D.加快实施创新驱动发展战略
答案:D
116.坚持和发展中国特色社会主义的总任务,是实现社会主义现代化和中华民族伟大复兴在全面建成小康社会的基础上，分( )走在本世纪中叶建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。
A.两步 
B.三步 
C.四步 
D.五步
答案:A
117.打造( )社会治理格局,完善基层群众自治制度,加强社区治理。
A.共建共治共享 
B.共建共商共享 
C.共建共治共赢 
D.共建共商共赢
答案:A
118.按照费孝通的解释,文化自觉是指生活在一定文化中的人,对自己的文化有“自知之明”即明白它的来历、形成过程、特色和发展趋向,从而增强自身文化转型的能力,并获得在新的时代条件下进行文化选择的能力和地位。我们倡导文化自信,首先要坚持文化自觉,因为文化自觉是文化自信的( )和基础。
A.前提 
B.源泉
C.方向 
D.根基
答案:A
119.中华民族生生不息，生态环境要有保证。开展全民义务植树是推进( )的有效途径是传播生态文明理念的重要载体。植树造林、保护森林,是每一位适龄公民应尽的法定义务。要坚持各级领导干部带头、全社会人人动手，鼓励和引导大家从自己做起、从现在做起，一起来为祖国大地绿起来、美起来尽一份力量。
A.环境保护 
B.退耕还林 
C.国土绿化 
D.退耕还草
答案:C
120.文化软实力作为一个多要素、多层次、多维度的社会发展体系,( )是其中的血脉灵魂是决定文化软实力最重要的因素。
A.核心价值观 
B.信仰 
C.思想 
D.精神
答案:A
121.中华民族永续发展的千年大计是
A.社会文明建设 
B.政治文明建设 
C.经济文明建设 
D.生态文明建设
答案:D
122.2022 年冬季奥林匹克运动会将在北京举办，北京将成为奥运史上第一个同时举办过夏季奥运会和冬季奥运会的城市。北京冬奥会在筹备过程中始终坚持( )的理念，这是新发展理念在办奥过程中的体现。
A.创新、协调、绿色、开放、共享 
B.绿色、协调、创新、廉洁
C.绿色、创新、开放、共享
D.绿色、共享、开放、廉洁
答案:D
123.2018年5月18 日，习近平总书记在全国生态环境保护大会上发表重要讲话。他指出,党的十八大以来，我们党深刻回答了为什么建设生态文明、建设什么样的生态文明、怎么样建设生态文明的重大理论和实践问题，提出了一系列新理念新思想新战略，并且进一步指出了新时代推进生态文明必须坚持好的六项原则。请问以下选项不属于这六项原则的是?( )
A.绿水青山就是金山银山 
B.良好生态环境是最普惠的民生福祉
C.用最严格制度最严密法治保护生态环境
D.节约资源保护环境
答案:D
124.我们要紧扣社会主要矛盾变化，统筹推进“五位一体”总体布局，坚定实施科教兴国、人才强国、创新驱动发展、乡村振兴、区域协调、可持续发展、军民融合发展战略，突出抓重点、补短板、强弱项，使( )得到人民认可、经得起历史检验，在此基础上开启全面建设社会主义现代化国家新的伟大征程，并将赋予“四个全面”战略布局新内涵。
A.全面深化改革 
B.全面从严治党 
C.全面建成小康社会
D.全面依法治国
答案:C
125.坚持绿水青山就是金山银山，推进( )发展，坚持节约优先、保护优先、自然恢复为主，加快形成节约资源和保护环境的空间格局、产业结构、生产和生活方式。
A.和谐 
B.绿色
C.共享
D.低碳
答案:B
126.要办好继续教育,加快建设( ),大力提高国民素质。
A.法治型社会 
B.学习型社会 
C.理想型社会 
D.和谐型社会
答案:B
127.中国梦的本质属性是 ( )。
A.是虚无的梦，不可实现的想象而已 
B.是自由的梦，人人可以实现自己的任何愿望
C.是人民的梦，必须紧紧依靠人民来实现
D.是发展的梦，将随着时间变化而变化
答案:C
128.( )是党的基础性建设。所以，共产党人牢记党的宗旨，挺起精神脊梁，解决好世界观、人生观、价值观这个“总开关”问题。
A.组织建设 
B.思想建设 
C.文化建设 
D.政治建设
答案:B
129.全面建成小康社会更重要、更难做到的是 ( )。
A.建成 
B.小康 
C.发展 
D.全面
答案:D
130.( )是人民当家作主和依法治国的根本保证。
A.多党合作 
B.政治协商 
C.科学立法 
D.党的领导
答案:D
131.新时代中国特色社会主义基本方略是
A.“八个明确”
B.“五位一体”的总体布局
C.“四个全面”的战略布局
D.“十四个坚持”
答案:D